[ 港人很想要吧 ] 新加坡打擊劏房 私樓新指引規定平均面積不少於915呎

香港與新加坡都是彈丸之地，同樣面對土地問題，香港發展商的新私樓項目，不時出現只有100多平方呎的「納米樓」，反觀新加坡近年出招打擊「鞋盒屋」（shoe-box），當地周三（17日）公布明年初實施的新指引，規定中央區外的私人住宅樓宇，平均單位面積不得少於85平方米（約915平方呎），以此限制發展商興建「鞋盒屋」的數量。

新加坡政府早於2012年推出打擊「鞋盒屋」的措施，當時規定中央區以外的私樓項目，平均單位面積起碼要有70平方米（約753平方呎），迫使發展商不能興建太多細單位，政府明言為了公眾利益，須有明智干預。

到了6年後的今天，新加坡政府仍未滿足，準備提高平均單位面積規定。新加坡市區重建局周三（17日）再公布新指引，列明中央區外的私樓單位平均面積，由目前最少70平方米（約753平方呎）升至最少85平方米（約915平方呎）。

當局更加針對9個可能出現大量新項目的地區，提出更嚴格要求，規定單位平均面積最少要達100平方米（約1076平方呎）。

政府：提升國民住屋質素

新指引將於2019年1月17日起生效。彭博社（Bloomberg）報道，新指引將使發展商最多可建的「鞋盒屋」數量減少18%。

新加坡政府稱，此舉目的是提高國民居住質素。新加坡市區重建局總署長吳真真指出，鼓勵發展商提供更平衡的單位組合，滿足不同人士和家庭需要。當局強調，新指引只是限制樓宇項目的平均單位面積，發展商依然可興建面積較小的單位。

這次新加坡的新指引也提出其他限制，例如露台面積不得超過單位內部面積的15%。至於屋苑室內休閒空間如健身房、閱讀室等，則最少需佔總樓面面積的0.6%或10平方米，上限則為1%。

業界：發展商或調低呎價

新加坡《聯合早報》引述仲量聯行新加坡研究及諮詢部董事王德輝表示，由於政府規定的私人住宅平均面積加大，預料發展商為確保買家可負擔，可能會調低呎價，緩和當地樓價上升趨勢。

高緯環球（Cushman & Wakefield Inc.）新加坡研究主管Christine Li指出，新指引可對發展商作出限制，避免它們以推出細單位的方法來提升利潤率。

香港都得架, 不過915尺起碼要千萬之嘛

西環個新盤200幾尺已經要一千萬

面積愈細，呎價愈貴。
多細單位可以制做"上到車"假象，令樓價不斷上升。
其實只係用生活質素換番黎，溫水煮蛙。

連登仔:新加坡正垃圾國家

仲快爆煲

諷刺嘅係人哋人口密度高過香港都做到